\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{setspace}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{mathtext} % русские буквы в формулах
\usepackage[left=2cm,right=2cm, top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\newenvironment{Proof} % имя окружения
{\par\noindent{}} % команды для \begin
{\hfill$\scriptstyle$}
\newcommand{\Rm}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Cm}{\mathbb{C}}
\newcommand{\I}{\mathbb{I}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newtheorem*{thrm}{Теорема}
\newcommand{\Ln}{L_n = D^n + a_{n-1}D^{n-1} + \ldots + a_1D + a_0D^0}
\begin{document}
	\section*{Пробная контрольная работа по СтЛВУ.}
	\begin{enumerate}
		\item Найти общее решение уравнения методом сведения к уравнению высшего порядка
		$$\begin{cases}
			Dx_1 = -x_1 - 2x_2,\\
			Dx_2 = 3x_1+4x_2-t.
		\end{cases}$$
		\item Найти общее решение уравнения матричным методом
		$$\begin{cases}
			Dx = 2x + y - z,\\
			Dy = -x + z,\\
			Dz = x + y.
		\end{cases}\quad \lambda_1 = 0,\ \lambda_2 = 1, k_2 = 2.$$
	\item Найти методом Коши решение нулевой задачи Коши при $t = 1$ для уравнения 
	$$\begin{cases}
		Dx = 4x +2y - 2z,\\
		Dy = x + 3y - z,\\
		Dz = 3x + 3y - z + 4e^{2t}.
	\end{cases},\quad \lambda_1 = 2, k_1 = 3.$$
\item Найти методом Лагранжа общее решение уравнения $DX = AX + f(t)$, где 
$$A = \begin{pmatrix}
	-2 & 2\\
	-1 & 1
\end{pmatrix},\quad f(t) = \begin{pmatrix}
t^2 + 1\\
t^2
\end{pmatrix},\quad \I = \Rm.$$
	\end{enumerate}
	\newpage\section*{Ответы}\begin{enumerate}
		\item $X(t) = \begin{pmatrix}
			C_1e^t+C_2e^{2t}+t+3/2\\
			-C_1e^t-3/2C_2e^{2t}-t/2-5/4
		\end{pmatrix}$.
		\item Для матриц $e^{Jt} = \begin{pmatrix}
			1 & 0 & 0\\
			0 & e^t & 0\\
			0 & 0 & e^t
		\end{pmatrix}$ и $S = \begin{pmatrix}
			1 & 1 & 1\\
			-1 & -1 & 0\\
			1 & 0 & 1
		\end{pmatrix}$ решение $X(t)=\begin{pmatrix}
		C_1 + C_2e^t + C_3e^t\\
		-C_1-C_2e^t\\
		C_1+C_3e^t
	\end{pmatrix}$
\item Для матриц $e^{Jt} = e^{2t}\begin{pmatrix}
	1 & t & 0\\
	0 & 1 & 0\\
	0 & 0 & 1
\end{pmatrix}$ и $S = \begin{pmatrix}
	1 & -1 & 1\\
	-1 & 0 & 0\\
	0 & 0 & 1
\end{pmatrix}$ решение $X(t)=\begin{pmatrix}
	2e^{2t}(t-1)^2\\-2e^{2t}(t-1)^2\\4e^{2t}(t-1)
\end{pmatrix}$
\item Для матриц $e^{Jt} = \begin{pmatrix}
	e^{-t} & 0\\
	0 & 1
\end{pmatrix}$ и $S = \begin{pmatrix}
2 & 1\\
1 & 1
\end{pmatrix}$ решение $X(t) = \begin{pmatrix}
	2C_1e^{-t} + C_2 + 2 - 2e^{-t} + t^3/3 - t\\
	C_1e^{-t} + C_2 + 1 - e^{-t} + t^3/3 - t
\end{pmatrix}.$
	\end{enumerate}
\end{document}