\begin{biblio}

\bibitem{gdp-2}
Валовой внутренний продукт. [Электронный ресурс] -- \url{https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B9_%D0%B2%D0%BD%D1%83%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%B8%D0%B9_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B4%D1%83%D0%BA%D1%82} -- Дата доступа 27.05.2025.
	
\bibitem{artamonov-ivin} Введение в анализ временных рядов : учебное пособие для вузов / Н. В. Артамонов, Е. А. Ивин, А. Н. Курбацкий, Д. Фантаццини ; Московский государственный университет имени М. В. Ломоносова, Московская школа экономики, Кафедра эконометрики и математических методов экономики. – Вологда : ВолНЦ РАН, 2021.

\bibitem{gdp-1}
ВВП: что это, как определить и на что влияет. [Электронный ресурс] -- \url{https://www.rbc.ru/quote/news/article/6273353d9a7947534ca8d991} -- Дата доступа 27.05.2025.
	
\bibitem{makeeva-stankevich}  Макеева, Н.М. Наукастинг элементов использования ВВП России / Н.М. Макеева, И.П. Станкевич // Статья 2022/10, Экономический журнал ВШЭ.

\bibitem{eco-1}
Камаев В. Д. Экономическая теория: учебник / под ред. В. Д. Камаева. — 10-е изд., перераб. и доп. — М.: ИНФРА-М, 2019. — 736 с.

\bibitem{eco-2}
Кругман П. Макроэкономика: учебник / П. Кругман, Р. Уэлс — М.: Издательство «Вильямс», 2018. — 624 с.

\bibitem{eco-3}
Манкью Н. Г. Принципы экономики: учебник / пер. с англ. — 9-е изд. — СПб.: Питер, 2020. — 832 с.

\bibitem{macroeconomic}
Макроэкономические модели. [Электронный ресурс] -- \url{https://v1.savant.pro/community/3/~16/item/0ye69nzS} -- Дата доступа 27.05.2025.

\bibitem{macroeconomic-2}
Макроэконометрические модели и их применение для оценки эффектов экономических политик. [Электронный ресурс] -- \url{https://na-journal.ru/6-2024-ekonomika-menedzhment/12869-makroekonometricheskie-modeli-i-ih-primenenie-dlya-ocenki-effektov-ekonomicheskih-politik} -- Дата доступа 27.05.2025.

\bibitem{malugin}  Малюгин, В. Краткосрочное прогнозирование и наукастинг темпов роста инфляции на основе моделей по смешанным данным / В.И. Малюгин // Банкаўскі веснік. – 2024. – С. 1–13.

\bibitem{cesi}
Малюгин В., Крук Д., Милевский П. Индекс экономических настроений белорусской экономики: методические, модельные и программные средства. Журнал “Банковский вестник”. Исследования банка №16, 2019.

\bibitem{stat-ts} Понятие стационарности временного ряда. Процессы «единичного корня». [Электронный ресурс] -- \url{https://bsu.by/upload/page/544153.pdf} -- Дата доступа: 02.11.2024

\bibitem{unit-root} Процессы «единичного корня».
Тесты «единичного корня»: ADF, PP, KPSS.
[Электронный ресурс] -- \url{https://bsu.by/upload/page/546923.pdf} -- Дата
доступа: 02.11.2024

\bibitem{stankevich-1}
Станкевич И. П. Применение MIDAS-моделей с марковским переключением для
наукастинга ВВП и его компонентов // Прикладная эко

\bibitem{stankevich-2} Станкевич И.П. Сравнение методов наукастинга макроэкономических индикаторов на примере российского ВВП // Прикладная эконометрика 2020. С. 113–127.

\bibitem{gdp-estimation}
Статистика инвестиций. [Электронный ресурс] --\url{https://www.belstat.gov.by/upload-belstat/upload-belstat-word/Metod_pologenija/VVP_27_02_2018.doc} -- Дата доступа 05.04.2025.

\bibitem{eco-4}
Федеральная служба государственной статистики (Росстат). Методология расчёта валового внутреннего продукта (ВВП). -- \url{ https://rosstat.gov.ru/metodology/vvp} -- Дата доступа 27.05.2025.

\bibitem{harin-zuev-zhuk} Харин, Ю. С. Теория вероятностей,
математическая
и прикладная статистика / Ю. С. Харин, Н. М. Зуев, Е. Е. Жук // Минск : БГУ, 2011. 

\bibitem{gdp-3}
Что такое номинальный ВВП. [Электронный ресурс] -- \url{https://brobank.ru/nominalnyj-vvp/} -- Дата доступа 27.05.2025.

\bibitem{pmi-1}
Что такое индекс PMI. Объясняем простыми словами. [Электронный ресурс] -- \url{https://secretmag.ru/enciklopediya/chto-takoe-indeks-pmi-obyasnyaem-prostymi-slovami.htm} -- Дата доступа 28.05.2025.

\bibitem{aic} Akaike information criterion. [Electronic resource] -- \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Akaike_information_criterion} -- Access date 31.03.2025.

\bibitem{almon}
Almon, S. The distributed lag between capital appropriations and expenditures / S. Almon // Econometrica. – 1965. – № 33. – P. 178–196.

\bibitem{midas}
Andreou, E. Regression models with mixed sampling frequencies / E. Andreou, E. Ghysels, A. Kourtellos // Journal of Econometrics. – 2010. – № 58. – P. 246–261.

\bibitem{adf-test} Augmented Dickey–Fuller test. [Electronic resource] -- \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Augmented_Dickey_Fuller_test} -- Access date 31.03.2025.

\bibitem{bic} Bayesian information criterion. [Electronic resource] -- \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Bayesian_information_criterion} -- Access date 31.03.2025.

\bibitem{df-test} Dickey-Fuller test. [Electronic resource] -- \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Dickey–Fuller_test} -- Access date 02.11.2024.

\bibitem{midas-2}
Ghysels, E. Midas regressions: Further results and new directions / E. Ghysels, A. Sinko, R. Valkanov // Econometric Reviews. – 2006.  – № 26. – P. 53–90.

\bibitem{midas-3}
Ghysels, E. The MIDAS touch: Mixed data sampling regression models / E. Ghysels, P. Santa-Clara, R. Valkanov // Working paper, UNC and UCLA. –   2002. – 33 p.

\bibitem{foroni-marcellino}
Foroni, C. A comparison of mixed frequency approaches for nowcasting
Euro area macroeconomic aggregates / C. Foroni, M. Marcellino // International Journal of Forecasting. – 2014a. –
Vol. 30(3). – pp. 554–568. doi: 10.1016/j.ijforecast.2013.01.010

\bibitem{mf-3}
Foroni, C. A survey of econometric methods for mixed frequency data / C. Foroni, M. Marcellino // Working Paper 2013/06, Norges Bank. – 2013. – 45 p.

\bibitem{u-midas}
Foroni, C. U-MIDAS: MIDAS regressions with unrestricted lag polynomials /  C. Foroni, Massimiliano M., Schumacher C. // Discussion Paper Series 1: Economic Studies 2011,35, Deutsche Bundesbank, 2011. 

\bibitem{hq} Hannan–Quinn information criterion. [Electronic resource] -- \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Hannan_Quinn_information_criterion} -- Access date 31.03.2025.

\bibitem{pmi-2}
IHS Markit. An introduction to the PMI
surveys. IHS Markit, 2017.

\bibitem{lutkenpohl}
Lutkepohl, H. New Introduction
to Multiple
Time Series Analysis //
European University Institute, 1991.

\bibitem{ar}
Maccarrone G. GDP Forecasting: Machine Learning, Linear or Autoregression? / G. Maccarrone, G. Morelli, S. Spadaccini // Front. Artif. Intell. 4:757864, 2021.

\bibitem{maravall-sanchez}
Maravall A. An Application of TRAMO-SEATS:
Model Selection and Out-of-sample
Performance. / A. Maravall, F. J. Sanchez // Banco de Espana — Servicio de Estudios Documento de Trabajo n. 0014.

\bibitem{parigi-golinelli}
Parigi G., Golinelli R. The use of monthly indicators to forecast quarterly GDP in the short
run: an application to the G7 countries // Journal of Forecasting. – 2007. – Vol. 26(2). –
pp. 77–94. doi: 10.1002/for.1007

\bibitem{parigi-shlitzer}
Parigi G., Schlitzer G. Quarterly forecasts of the italian business cycle by means of monthly
economic indicators. // Journal of Forecasting. – 1995. – Vol. 14(2). – pp. 117–141. doi:
10.1002/for.3980140205.

\bibitem{perron} Perron, P. The Great Crash, the oil price shock, and the unit root hypothesis // Econometrica, 57, 1989.

\bibitem{chow-lin}
Polasek W. Chow-Lin methods in spatial mixed models / W. Polasek, R. Sellner,  Llano C. // The Rimini Centre for Economic Analysis, WP 10-47, 2010.

\bibitem{runstler-sedillot}
Runstler G., Sedillot F. Short-term estimates of euro area real GDP by means of monthly
data // ECB Working Papers. – 2003. – N 276.

\bibitem{trehan}
Trehan B. Forecasting growth in current quarter real GNP // Federal Reserve Bank of San
Francisco Economic Review. – 1989. – pp. 39–42.

\bibitem{unit-root-1} Unit root. [Electronic resource] -- \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Unit_root} -- Access date 31.03.2025.

\end{biblio} 