\chapter*{Введение}
\addcontentsline {toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

%раскрывается значение избранной темы и проблем, рассматриваемых в работе, обосновывается актуальность темы, формулируются цель и задачи исследования, определяются хронологические рамки исследования и аргументируется правомерность их выбора (при необходимости);
% определяется необходимость проведения исследований по данной теме для решения конкретной проблемы;
% указываются разделы, содержащие описание используемых методов и (или) методик, собственных теоретических и экспериментальных исследований, результаты расчетов и другие сведения, определенные заданием;
% приводится определение экономической эффективности внедрения полученных результатов, требования охраны труда и техники безопасности при эксплуатации разработанного объекта для дипломных работ (дипломных проектов) производственной направленности

Цель данной дипломной работы -- разработка модельного и алгоритмического инструментария для краткосрочного прогнозирования и наукастинга, а также оценка точности прогнозов на основе многомерных эконометрических моделей по смешанным данным.

Отдельные фундаментальные макроэкономические показатели формируются Национальным статистическим комитетом Республики Беларусь на квартальной и годовой частоте. В то же время доступны более оперативные показатели, которые публикуются с месячной и дневной периодичностью.
В частности, показатель валового внутреннего продукта (ВВП) по методу использования доходов формируется на квартальной частоте, а отраслевые показатели и статистика индексов цен -- на месячной частоте, обменные курсы валют и денежно-кредитные показатели -- на дневной частоте. 
Причем в соответствии с Регламентом публикации данных оценок ВВП Республики Беларусь квартальная оценка ВВП публикуется на 90-ый день после окончания отчетного квартала. В связи с этим становится актуальным вопрос об использовании более оперативной информации при прогнозировании показателя ВВП \cite{macroeconomic, macroeconomic-2}.

Все классические регрессионные модели машинного обучения работают с данными, заданными на одной частоте.  Соответственно в ходе предварительного анализа приходится преобразовывать данные к одной частоте. Как правило, для этого используется агрегация данных высокой частоты. Например, если исследуемая эндогенная переменная находится в квартальном представлении, а экзогенные факторы -- в месячном, то мы можем составить новый набор экзогенных переменных, взяв в качестве квартального значения последний месяц, сумму или среднее арифметическое месячных значений за текущий квартал. Таким образом, мы получим все данные в одной частоте, что позволяет нам использовать большое количество моделей машинного обучения для моделирования необходимого нам показателя.
	
Однако такой подход имеет значительный недостаток: возникает потеря некоторой информации о динамике объясняющих данных, которая может быть крайне полезна при построении модели.

Таким образом, вопрос о том, как можно без преобразования данных и потери какой-либо информации строить регрессионную модель для моделирования исследуемых показателей, становится актуален.

В данной работе для решения задачи моделирования показателя ВВП Республики Беларусь, представленного на квартальной частоте, по опережающим факторам на месячной частоте рассматриваются специальные регрессионные модели, предназначенные для работы с данными смешанной частоты --
модели MF-VAR (Mixed Frequency Vector Autoregression). Они используют особый способ агрегации высокочастотных факторов таким образом, что в модели учитывается каждое известное значение факторов. В последнее время эти модели используются для прогнозирования макроэкономических временных рядов, где обычно квартальный
рост ВВП прогнозируется по месячным макроэкономическим и финансовым показателям. Векторные авторегресиионные модели позволяют не только установить характер зависимости эндогенного показателя от экзогенных, но и понять, как в целом построена связь между всеми переменными в системе и их поведением в прошлом. Разработка моделей, способных работать с переменными, отбираемыми на разной частоте вызывает значительный интерес в сфере эконометрии \cite{mf-3}.

Для достижения цели решаются следующие задачи:
\begin{enumerate}
	\item [1)] подготовка обзора основных подходов и методов, применяемых для краткосрочного прогнозирования и наукастинга;
	\item [2)] подготовка описания эконометрических моделей и методов, применяемых для прогнозирования простора ВВП Республики Беларусь;
	\item [3)] разработка алгоритмического инструментария и программного обеспечения на основе метода расширяющегося окна для краткосрочного прогнозирования по моделям векторной авторегрессии по смешанным данным;
	\item [4)] проведение сравнительного анализа моделей по смешанным данным с моделями по агрегированным данным.
\end{enumerate}

Работа имеет следующую структуру:
\begin{enumerate}
	\item [1)] в первой главе подготовлен обзор экономико-математических методов и эконометрических моделей вычисления и прогнозирования реального ВВП;
	\item [2)] во второй главе подготовлено описание многомерных моделей и методов анализа по данным смешанной частоты, применяемых для прогнозирования прироста ВВП Республики Беларусь;
	\item [3)] в третьей главе подготовлено описание результатов прогнозирования темпов прироста реального ВВП на основе модели MF-VAR.
\end{enumerate}
