\documentclass[a4paper, 12pt]{report}
\usepackage{cmap}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{setspace}
\usepackage{empheq}
\usepackage{mathtools}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\setcounter{tocdepth}{5}
\numberwithin{equation}{section}
\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{mathtext} % русские буквы в формулах
\usepackage[left=2cm,right=2cm, top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\newcommand{\Rm}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Cm}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\I}{\mathbb{I}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\rank}{\operatorname{rank}}
\newcommand{\Ra}{\Rightarrow}
\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\FI}{\Phi}
\newcommand{\Sp}{\text{Sp}}
\newcommand{\ol}{\overline}

\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}

\renewcommand{\alpha}{\upalpha}
\renewcommand{\beta}{\upbeta}
\renewcommand{\gamma}{\upgamma}
\renewcommand{\delta}{\updelta}
\renewcommand{\varphi}{\upvarphi}
\renewcommand{\phi}{\upvarphi}
\renewcommand{\tau}{\uptau}
\renewcommand{\theta}{\uptheta}
\renewcommand{\eta}{\upeta}
\renewcommand{\lambda}{\uplambda}
\renewcommand{\sigma}{\upsigma}
\renewcommand{\psi}{\uppsi}
\renewcommand{\mu}{\upmu}
\renewcommand{\omega}{\upomega}
\renewcommand{\xi}{\upxi}
\renewcommand{\epsilon}{\upvarepsilon}
\renewcommand{\rho}{\uprho}
\renewcommand{\varepsilon}{\upvarepsilon}

\renewcommand{\d}{\partial}
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}}
\newcommand{\const}{\operatorname{const}}
\newcommand\Norm[1]{\left\| #1 \right\|}
\newcommand{\sumn}{\sum\limits_{n=1}^\infty}
\newcommand{\summ}{\sum\limits_{m=1}^\infty}
\newcommand{\sumnz}{\sum\limits_{n=0}^\infty}
\newcommand{\summz}{\sum\limits_{m=0}^\infty}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\textsc{МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ РЕСПУБЛИКИ БЕЛАРУСЬ БЕЛОРУССКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ
				\\[5mm]
				Факультет прикладной математики и информатики\\[2mm]
				Кафедра компьютерных технологий и систем
			}
			\vfill
			\textbf{Лабораторная работа №3
				\\[3mm]
				Вариант 4
				\\[20mm]
			}
		\end{center}
		
		\hfill
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			Выполнил:\\[2mm] 
			Бовт Тимофей Анатольевич\\
			студент 4 курса 7 группы\\[5mm]
			
			Преподаватель:\\[2mm] 
			Каркоцкий Александр Геннадьевич
		\end{minipage}%
		\vfill
		\begin{center}
			Минск, 2024\ г.
		\end{center}
	\end{titlepage}
	\newpage
	\subsubsection*{Постановка задачи.}
	Найти электрический и магнитный потенциал, электрическую и магнитную напряжённость внутри шара (внутри сферического слоя) при заданных диэлектрической проницаемости $\epsilon=-1$, условиях на электрический и магнитный потенциал ($u$ и $v$ соответственно) на его
	поверхности (на границах сферического слоя), и постоянной магнитной проницаемости,
	если распределение зарядов изменяется по закону $$\rho(r, \phi, \theta)=11r^6\cos ^4 \theta \sin^4 \theta (\cos 4\phi - \sin^2\phi).$$
	\begin{enumerate}
		\item $
			u|_{r=3}=4\cos ^2\theta \sin^4 \theta \sin^4 \phi.
		$
		\item $\begin{dcases}
			v|_{r=1} = 7\sin \theta \cos^3\theta \cos \phi,\\
			v|_{r=4}=6\sin^3\theta (\cos \phi  - \sin 3 \phi).
		\end{dcases}$
	\end{enumerate}
	\subsubsection*{Решение задачи.}
	Начнем c задачи для электрического потенциала. Считая
	$$\Delta u = - \dfrac{\rho(x,y,z)}{\epsilon},$$
	можем сформулировать задачу
	\begin{equation}
		\begin{cases}
		\Delta u = 11r^6\cos ^4 \theta \sin^4 \theta (\cos 4\phi - \sin^2\phi),\\
		u|_{r=3}=4\cos ^2\theta \sin^4 \theta \sin^4 \phi.
	\end{cases}
	\end{equation}
	Представим решение задачи в виде
	$$u(r,\theta,\phi)=w(r,\theta,\phi) + v(r,\theta,\phi),$$
	где 
	\begin{equation}
		\begin{cases}
			\Delta v = 11r^6\cos ^4 \theta \sin^4 \theta (\cos 4\phi - \sin^2\phi),\\
			u|_{r=3}=0,
		\end{cases}
	\end{equation}
	\begin{equation}
		\begin{cases}
			\Delta w = 0,\\
			w|_{r=3}=4\cos ^2\theta \sin^4 \theta \sin^4 \phi.
		\end{cases}
	\end{equation}
	С учетом граничных условий, можем искать
	$$W(x,y,z)=A_1(x)A_3(z)y+B_1(x)B_2(y)z+C_1(x)C_2(y)e^z.$$
	Подберем оставшиеся неизвестные коэффициенты так, чтобы
	$$V|_{x=0} = V|_{x=a} = V|_{y=0} = V|_{y=b} = 0.$$
	Подставляя $x=0$, получим
	$$V(0,y,z) = u(0,y,z) - (A_1(0)A_3(z)y+B_1(0)B_2(y)z+C_1(0)C_2(y)e^z) = $$
	$$=(1-A_1(0)A_3(z))y + (1-B_1(0)B_2(y))z - C_1(0)C_2(y)e^z = 0.$$
	Отсюда
	$$A_1(0)A_3(z) = 1,\ B_1(0)B_2(y) = 1,\ C_1(0) = 0,$$
	более того
	$$A_3(z) = \dfrac{1}{A_1(0)} = A_3,\ B_2(y) = \dfrac{1}{B_1(0)} = B_2.$$
	Подставляя $x = a$, получим
	$$V(a,y,z) = u(a,y,z) - (A_1(a)A_3(z)y+B_1(a)B_2(y)z+C_1(a)C_2(y)e^z) = $$
	$$=(1-A_1(a)A_3)y + (1-B_1(a)B_2)z + (y - C_1(a)C_2(y))e^z = 0.$$
	Отсюда
	$$A_1(a) A_3 = 1,\ B_1(a)B_2 = 1,\ C_1(a)C_2(y) = y.$$
	Тогда мы можем принять $C_1(a) = 1$, $C_2(y) = y$.
	Подставляя $y=0$, получим
	$$V(x,0,z) =  (1-B_1(x)B_2)z.$$
	Таким образом,
	$$B_1(x)B_2 = 1,$$
	следовательно
	$$B_1 (x) = \dfrac{1}{B_2} = B_1.$$
	Поскольку $B_1$, $B_2$ -- числа, то мы можем взять $B_1 = B_2 = 1$.
	Подставляя $y=b$, получим
	$$V(x,b,z) = 2-A_1(x)A_3b+ (2x - bC_1(x))e^z = 2(1 - A_1(x)A_3) + 2(x - C_1(x))e^z.$$
	Отсюда $$C_1(x) = 1,\ A_1(x)A_3 = 1,$$
	причем
	$$A_1(x) = \dfrac{1}{A_3} = A_1,$$
	следовательно, можем взять $A_1 = A_3 = 1$.
	Таким образом, мы построили функцию $$W(x,y,z) = y+z+xye^z.$$
	Теперь будем решать задачу относительно $V(x,y,z)$.
	$$\Delta V  = -\Delta W -x^2 - y^2-z^2 = -x^2-y^2-z^2 - xye^z,$$
	$$V|_{x=0} = V|_{x=a} = V|_{y=0} = V|_{y=b} = 0,$$
	$$V|_{z=0} = -W|_{z=0} + y+xy\sin(2\pi x)\sin (3\pi y)=\sin(2\pi x)\sin (3\pi y),$$
	$$V|_{z=c} = -W|_{z=c} +y+5+xye^5 + xy(x-1)(y-2) =  xy(x-1)(y-2).$$
	В итоге имеем задачу для $V(x,y,z)$
	$$\begin{cases}
		\Delta V = -x^2-y^2-z^2 - xye^z,\\
		V|_{x=0} = V|_{x=a} = V|_{y=0} = V|_{y=b} = 0,\\
		V|_{z=0} = \sin(2\pi x)\sin (3\pi y),\\
		V|_{z=c} =  xy(x-1)(y-2).
	\end{cases}$$
	Имеем задачу с неоднородными граничными условиями и неоднородным уравнением. Ищем решение этой задачи в виде
	$$V(x,y,z) = v(x,y,z) + w (x,y,z),$$
	где каждой из функций соответствует своя задача
	$$\begin{cases}
		\Delta v = 0,\\
		v|_{x=0} = v|_{x=a} = v|_{y=0} = v|_{y=b} = 0,\\
		v|_{z=0} = \sin(2\pi x)\sin (3\pi y),\\
		v|_{z=c} =  xy(x-1)(y-2).
	\end{cases}$$
	$$\begin{cases}
		\Delta w = -x^2-y^2-z^2 - xye^z,\\
		w|_{x=0} = w|_{x=a} = w|_{y=0} = w|_{y=b} = 0,\\
		w|_{z=0} = 0,\\
		w|_{z=c} = 0.
	\end{cases}$$
	Найдем решение задачи для $v(x,y,z)$. Для этого представим эту функцию в виде
	\begin{equation*}
		v(x,y,z) = X(x)\cdot Y(y)\cdot Z(z),\ X, Y, Z \not \equiv 0.
	\end{equation*}
	Подставляем этот вид решения в дифференциальное уравнение задачи
	$$X''(x) Y(y)Z(z) + X(x) Y''(y)Z(z) + X(x)Y(y)Z''(z) = 0.$$
	Разделяем переменные путем деления уравнения на $XYZ$ и получаем
	$$\dfrac{X''(x)}{X(x)} + \dfrac{Y''(y)}{Y(y)} + \dfrac{Z''(z)}{Z(z)} = 0.$$
	Оставим слева только первое слагаемое, а остальное перенесем в правую часть. Получим слева функцию, зависящую от $x$, а справа -- функцию, зависящую от $(y,z)$, поэтому обе части уравнения могут быть равны только константе. Пусть эта константа $-\lambda^2$:
	\begin{equation*}
		\dfrac{X''(x)}{X(x)} =- \dfrac{Y''(y)}{Y(y)} -\dfrac{Z''(z)}{Z(z)} = -\lambda^2,
	\end{equation*}
	Используя равенство $$\dfrac{X''(x)}{X(x)} = -\lambda^2,$$ мы можем построить обыкновенное дифференциальное уравнение
	$$X''(x) + \lambda^2 X(x) = 0.$$
	Подставляя выражение для $v(x,y,z)$ в первые граничные условия задачи для $v(x,y,z)$, получим
	$$X(0) Y(y) Z(z) = X(a) Y(y) Z(z) = 0,$$
	но $Y, Z \not \equiv 0$ по определению. Поэтому 
	$$X(0) = X(a) = 0.$$
	Взяв построенное обыкновенное дифференциальное уравнение и полученные условия, можем построить задачу Штурма-Лиувилля
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			X''(x) + \lambda^2 X(x) = 0,\\
			X(0) = 0,\\
			X(a) = 0.
		\end{cases}
	\end{equation*}
	Найдем собственные значения и собственные функции из задачи (4). Общее решение задачи (4) имеет вид
	$$X(x) = C_1 \cos \lambda x + C_2 \sin \lambda x.$$
	Подставим первое краевое условие
	$$X(0) = C_1  = 0.$$
	Отсюда $C_1 = 0$. Подставим второе краевое условие
	$$X(a) = C_2 \sin \lambda a=0.$$
	Тогда 
	$$\lambda_n a = \pi n,$$
	а отсюда собственные значения и собственные функции равны соответственно
	\begin{equation*}
		\lambda_n = \dfrac{\pi n}{a},\ X_n(x) = \sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right),\ n=1,2\ldots.
	\end{equation*}
	Рассмотрим уравнение
	\begin{equation*}
		- \dfrac{Y''(y)}{Y(y)} -\dfrac{Z''(z)}{Z(z)} = -\lambda^2.
	\end{equation*}
	Можем оставить слева только первое слагаемое, а все остальное перенести в правую часть, тогда
	\begin{equation*}
		\dfrac{Y''(y)}{Y(y)} =\lambda^2 - \dfrac{Z''(z)}{Z(z)} = - \mu^2,
	\end{equation*}
	то есть слева функция зависит от $y$, а справа -- от $z$, соответственно это равно константе $-\mu^2$.
	Используя равенство
	$$\dfrac{Y''(y)}{Y(y)} = - \mu^2,$$
	и вторые граничные условия задачи для $v(x,y,z)$
	$$X(x)Y(0)Z(z) = X(x)Y(b)Z(z) = 0,$$
	аналогично задаче для $X(x)$ можем построить задачу Штурма-Лиувилля для $Y(y)$:
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			Y''(y) + \mu^2 Y(y) = 0,\\
			Y(0) = 0,\\
			Y(b) = 0.
		\end{cases}
	\end{equation*}
	Найдем собственные значения и собственные функции из этой задачи. Общее решение задачи (7) имеет вид
	$$Y(y) = C_1 \cos \mu y + C_2 \sin \mu y,$$
	подставим первое краевое условие и получим
	$$Y(0) = C_1 = 0.$$
	Подставим второе краевое условие и получим
	$$Y(b) = C_2 \cos \mu b =0,$$
	отсюда собственные значения и собственные функции равны
	\begin{equation*}
		\mu_m = \dfrac{\pi n}{b},\ Y_m(y) = \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right),\ m=1,2,\ldots.
	\end{equation*}
	Возьмем полученные результаты (5), (8) и подставим их в общий вид (2). Тогда произведение преобразуется в сумму следующего вида
	\begin{equation*}
		v(x,y,z) = \sum_{n=1}^\infty \sum_{m=1}^\infty Z_{nm}(z)\sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right).
	\end{equation*}
	Подставим этот вид решения в уравнение задачи $\Delta v = 0$ и получим
	\begin{multline*}
		-\left(\dfrac{\pi n}{a}\right)^2\sum_{n=1}^\infty \sum_{m=1}^\infty Z_{nm}(z)\sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right) -\left(\dfrac{\pi m}{b}\right)^2\sum_{n=1}^\infty \sum_{m=1}^\infty Z_{nm}(z)\sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right) + \\
		+ \sum_{n=1}^\infty \sum_{m=1}^\infty Z''_{nm}(z)\sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right) = 0.
	\end{multline*}
	Приравнивая коэффициенты степенных рядов, получим
	\begin{equation*}
		Z_{nm}''(z) - \left[\left(\dfrac{\pi n}{a}\right)^2 + \left(\dfrac{\pi m}{b}\right)^2\right]Z_{nm}(z) = 0.
	\end{equation*}
	Введем новую величину
	\begin{equation*}
		\nu_{nm}^2 = \lambda_n^2 + \mu_m^2,
	\end{equation*}
	тогда
	\begin{equation*}
		Z_{nm}''(z) - \nu_{nm}^2Z_{nm}(z) = 0.
	\end{equation*}
	Подставим в выражение для $v(x,y,z)$ третье граничное условие задачи для $v(x,y,z)$ и получим
	$$u|_{z=0} = \sum_{n=1}^\infty \sum_{m=1}^\infty Z_{nm}(0)\sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right) = \sin(2\pi x)\sin (3\pi y).$$
	Отсюда, подставляя $a=1$, $b=2$, имеем
	$$\sum_{n=1}^\infty \sum_{m=1}^\infty Z_{nm}(0)\sin \left({\pi n}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{2} y\right) = \sin(2\pi x)\sin (3\pi y),$$
	тогда
	$$Z_{nm}(0) = \begin{cases}
		1,\ (n,m) = (2, 6),\\
		0,\ (n,m) \ne (2, 6).
	\end{cases}$$
	Подставим в то же выражение для $v(x,y,z)$ четвертое граничное условие задачи и получим
	$$u|_{z=c} = \sum_{n=1}^\infty \sum_{m=1}^\infty Z_{nm}(c)\sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right) = xy(x-1)(y-2).$$
	Отсюда, раскладывая функцию справа в ряд Фурье по собственным функциям, имеем
	$$\sum_{n=1}^\infty \sum_{m=1}^\infty Z_{nm}(c)\sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right) = xy(x-1)(y-2) = \sumn\summ \psi_{nm} \sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right),$$
	где
	$$\psi_{nm} = \dfrac{\int\limits_0^a \int\limits_0^b xy(x-1)(y-2)\sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right)dxdy}{\int\limits_0^a \int\limits_0^b \sin^2 \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin^2 \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right)dxdy}.$$
	Таким образом, 
	$$Z_{nm}(c) = \psi_{nm}.$$
	Тогда мы можем сформулировать задачу Коши для отыскания $Z_{nm}(z)$:
	$$\begin{dcases}
		Z_{nm}''(z) - \nu_{nm}^2Z_{nm}(z) = 0,\\
		Z_{nm}(0) = \begin{cases}
			1,\ (n,m) = (2, 6),\\
			0,\ (n,m) \ne (2, 6).
		\end{cases}\\
		Z_{nm}(c) = \psi_{nm}.
	\end{dcases}$$
	Общее решение дифференциального уравнения этой задачи имеет вид
	$$Z_{nm}(z) = A_{nm}\ch (\nu_{nm}z )+ B_{nm}\sh (\nu_{nm}z).$$
	Подставим в него первое граничное условие
	$$Z_{nm}(0) = A_{nm}= \begin{cases}
		1,\ (n,m) = (2, 6),\\
		0,\ (n,m) \ne (2, 6).
	\end{cases}$$
	Подставим в него второе граничное условие
	$$Z_{nm}(c) = A_{nm}\ch (\nu_{nm}c )+ B_{nm}\sh (\nu_{nm}c) = \psi_{nm}.$$
	Следовательно, учитывая условия на $A_{nm}$, можем выразить
	$$B_{nm} = \begin{dcases}
		\dfrac{\psi_{26}}{\sh(\nu_{26}c)} - \cth(\nu_{26}c),\ (n,m)=(2,6)\\
		\dfrac{\psi_{nm}}{\sh(\nu_{nm}c)},\ (n,m)\ne (2,6).
	\end{dcases}$$
	Таким образом,
	$$Z_{nm}(z) = \begin{dcases}
		\ch (\nu_{26}z ) + \left(\dfrac{\psi_{26}}{\sh(\nu_{26}c)} - \cth(\nu_{26}c)\right)\sh (\nu_{26}z),\ (n,m) = (2,6),\\
		\dfrac{\psi_{nm}}{\sh(\nu_{nm}c)}\cdot \sh (\nu_{nm}z),\ (n,m)\ne (2,6).
	\end{dcases}$$
	А тогда
	\begin{multline*}
		v(x,y,z) = \left[\ch (\nu_{26}z ) + \left(\dfrac{\psi_{26}}{\sh(\nu_{26}c)} - \cth(\nu_{26}c)\right)\sh (\nu_{26}z)\right]\sin(2\pi x)\sin (3\pi y) +\\+ \sum_{n,m=1,\ (n,m)\ne (2,6)}^{\infty} \dfrac{\psi_{nm}}{\sh(\nu_{nm}c)}\cdot \sh (\nu_{nm}z) \cdot \sin \left({\pi n}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{2} y\right).
	\end{multline*}
	Или в более компактной записи
	\begin{multline*}
		v(x,y,z) = \left[\ch (\nu_{26}z )  - \cth(\nu_{26}c)\sh (\nu_{26}z)\right]\sin(2\pi x)\sin (3\pi y) +\\+ \sum_{n,m=1}^{\infty} \dfrac{\psi_{nm}}{\sh(\nu_{nm}c)}\cdot \sh (\nu_{nm}z) \cdot \sin \left({\pi n}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{2} y\right).
	\end{multline*}
	Теперь будем искать решение задачи для $w(x,y,z)$. По аналогии с задачей для $v(x,y,z)$, опуская решение задач Штурма-Лиувилля, мы можем построить решение в виде
	\begin{equation*}
		w(x,y,z) = \sum_{n=1}^\infty \sum_{m=1}^\infty Z_{nm}(z) \sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right).
	\end{equation*}
	Теперь подставим этот вид решения в уравнение $\Delta w = -x^2-y^2-z^2 - xye^z$ и получим
	$$\sumn \sumn \left[Z_{nm}''(z) - \nu_{nm}^2 Z_{nm}(z)\right] \sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right) = -x^2-y^2-z^2 - xye^z.$$
	Тогда, если мы разложим функцию справа в ряд Фурье по собственным функциям
	$$-x^2-y^2-z^2 - xye^z = \sumn\summ f_{nm}(z) \sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right),$$
	где
	$$f_{nm}(z) = \dfrac{\int\limits_0^a \int\limits_0^b \left(-x^2-y^2-z^2 - xye^z\right) \sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right)dxdy}{\int\limits_0^a \int\limits_0^b \sin^2 \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin^2 \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right)dxdy},$$
	то получим 
	$$Z_{nm}''(z) - \nu_{nm}^2 Z_{nm}(z) = f_{nm}(z).$$
	Подставляя в вид решения нулевые граничные условия, получим
	$$w|_{z=0} = \sum_{n=1}^\infty \sum_{m=1}^\infty Z_{nm}(0) \sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right) 0,$$
	отсюда
	$$Z_{nm}(0) = 0,$$
	и 
	$$w|_{z=c} = \sum_{n=1}^\infty \sum_{m=1}^\infty Z_{nm}(c) \sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right) 0,$$
	тогда
	$$Z_{nm}(c) = 0.$$
	В итоге можем сформулировать задачу Коши для отыскания $Z_{nm}(z)$:
	$$\begin{cases}
		Z_{nm}''(z) - \nu_{nm}^2 Z_{nm}(z) = f_{nm}(z),\\
		Z_{nm}(0) = 0,\\
		Z_{nm}(c) = 0.
	\end{cases}$$
	Итак, нам необходимо построить решение этой задачи, для этого сперва нужно найти полное решение дифференциального уравнения. Это линейное стационарное неоднородное уравнение, а потому его полное решение будет состоять из суммы общего решения соответствующего однородного уравнения и частного решения неоднородного. Общее решение однородного уравнения мы можем легко построить в виде
	$$Z_{nm}^\text{oo}(z) = C_1 \ch (\nu_{nm}z)+C_2\sh (\nu_{nm}z).$$
	Будем определять вид частного решения. После вычисления интегралов функция $f_{nm}(z)$ будет иметь вид
	$$f_{nm}(z) = a_1z^2 + a_2 + a_3e^z,$$
	где $a_1, a_2, a_3\in \mathbb R$. Соответственно для построения частного решения можно применить метод Эйлера, из которого следует, что частное решение будет иметь вид
	$$Z_{nm}^\text{чн}(z) = Az^2 + Bz + C + De^z.$$
	Подставим это выражение в неоднородное дифференциальные уравнение и получим
	$$2A + De^z - \nu_{nm}^2( Az^2 + Bz + C + De^z) = a_1z^2 + a_2 + a_3e^z.$$
	Приравнивая коэффициенты при соответствующих функциях от $z$, получим
	$$\begin{dcases}
		z^2 : -\nu_{nm}^2 A = a_1,\\
		z : B = 0,\\
		z^0 : 2A - \nu_{nm}^2C = a_2,\\
		e^z : D - \nu_{nm}^2 D = a_3.
	\end{dcases}$$
	Таким образом,
	$$A = -\dfrac{a_1}{\nu_{nm}^2},\ B = 0,\ C = -\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} - \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4},\ D = \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}.$$
	Таким образом, частное решение уравнения имеет вид
	$$Z_{nm}^\text{чн}(z) = -\dfrac{a_1}{\nu_{nm}^2}z^2 -\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} - \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} + \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}e^z.$$
	В итоге полное решение уравнения имеет вид
	$$Z_{nm}(z) = C_1 \ch (\nu_{nm}z)+C_2\sh (\nu_{nm}z) -\dfrac{a_1}{\nu_{nm}^2}z^2 -\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} - \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} + \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}e^z.$$
	Подставим в него первое граничное условие
	$$Z_{nm}(0) = C_1 -\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} - \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} + \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2} = 0.$$
	Отсюда
	$$C_1 = \dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} + \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} - \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}.$$
	Подставим в полное решение второе граничное условие
	$$Z_{nm}(c) = C_1 \ch (\nu_{nm}c)+C_2\sh (\nu_{nm}c) -\dfrac{a_1}{\nu_{nm}^2}c^2 -\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} - \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} + \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}e^c = 0.$$
	Отсюда
	$$C_2 = \left[\dfrac{a_1}{\nu_{nm}^2}c^2 +\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} + \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} - \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}e^c\right]\cdot\dfrac{1}{\sh(\nu_{nm}c)} - C_1 \cth(\nu_{nm} c).$$
	Подставляя значение $C_1$, получим
	\begin{equation*}
		C_2 = \left[\dfrac{a_1}{\nu_{nm}^2}c^2 +\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} + \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} - \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}e^c\right]\cdot\dfrac{1}{\sh(\nu_{nm}c)} -\left[\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} + \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} - \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}\right]\cth(\nu_{nm} c)
	\end{equation*}
	В итоге имеем
	\begin{multline*}
		Z_{nm}(z) = \left\{\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} + \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} - \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}\right\}\ch (\nu_{nm}z) +\\+ \left\{ \left[\dfrac{a_1}{\nu_{nm}^2}c^2 +\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} + \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} - \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}e^c\right]\cdot\dfrac{1}{\sh(\nu_{nm}c)} -\left[\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} + \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} - \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}\right]\cth(\nu_{nm} c)\right\}\sh (\nu_{nm}z) -\\-\dfrac{a_1}{\nu_{nm}^2}z^2 -\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} - \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} + \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}e^z.
	\end{multline*}
	А тогда
	\begin{multline*}
		w(x,y,z) = \sum_{n=1}^\infty \sum_{m=1}^\infty \Big[ \left\{\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} + \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} - \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}\right\}\ch (\nu_{nm}z) +\\+ \left\{ \left[\dfrac{a_1}{\nu_{nm}^2}c^2 +\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} + \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} - \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}e^c\right]\cdot\dfrac{1}{\sh(\nu_{nm}c)} -\left[\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} + \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} - \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}\right]\cth(\nu_{nm} c)\right\}\sh (\nu_{nm}z) -\\-\dfrac{a_1}{\nu_{nm}^2}z^2 -\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} - \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} + \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}e^z\Big] \sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right).
	\end{multline*}
	Таким образом, мы можем построить решение исходной задачи в виде
	\begin{multline*}
		u(x,y,z) = y+z+xye^z 
		+ \left[\ch (\nu_{26}z )  - \cth(\nu_{26}c)\sh (\nu_{26}z)\right]\sin(2\pi x)\sin (3\pi y) +\\+ \sumn\summ \dfrac{\psi_{nm}}{\sh(\nu_{nm}c)}\cdot \sh (\nu_{nm}z) \cdot \sin \left({\pi n}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{2} y\right) + 
		\sum_{n=1}^\infty \sum_{m=1}^\infty \Big[ \left\{\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} + \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} - \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}\right\}\ch (\nu_{nm}z) +\\+ \left\{ \left[\dfrac{a_1}{\nu_{nm}^2}c^2 +\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} + \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} - \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}e^c\right]\cdot\dfrac{1}{\sh(\nu_{nm}c)} -\left[\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} + \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} - \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}\right]\cth(\nu_{nm} c)\right\}\sh (\nu_{nm}z) -\\-\dfrac{a_1}{\nu_{nm}^2}z^2 -\dfrac{a_2}{\nu_{nm}^2} - \dfrac{2a_1}{\nu_{nm}^4} + \dfrac{a_3}{1 - \nu_{nm}^2}e^z\Big] \sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right),
	\end{multline*}
	где $$\psi_{nm} = \dfrac{\int\limits_0^a \int\limits_0^b xy(x-1)(y-2)\sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right)dxdy}{\int\limits_0^a \int\limits_0^b \sin^2 \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin^2 \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right)dxdy},$$ $$f_{nm}(z) = \dfrac{\int\limits_0^a \int\limits_0^b \left(-x^2-y^2-z^2 - xye^z\right) \sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right)dxdy}{\int\limits_0^a \int\limits_0^b \sin^2 \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin^2 \left(\dfrac{\pi m}{b} y\right)dxdy} = a_1z^2 + a_2 + a_3e^z.$$
	Теперь отыщем решение задачи для магнитного потенциала. Учитывая входные условия, мы можем сформулировать эту задачу следующим образом
	$$\begin{dcases}
		\Delta v = 0,\\
		v_x|_{x=0} = v_x|_{x=a} = v|_{y=0}= v_y|_{y=b} = 0,\\
		v|_{z=0} = x^4(x-a)^4 \sin \left(\dfrac{4\pi y}{16}\right),\\
		v|_{z=c} = y(y-b)^4\cos(5\pi x).
	\end{dcases}$$
	Поскольку в задаче исходное уравнение однородное и граничные условия по $x$ и по $y$ однородны, то мы можем сразу построить решение задачи в виде
	$$v(x,y,z) = \sum_{n=0}^\infty \sum_{m=0}^\infty Z_{nm}(z)\cos \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi + 2\pi m}{2b} y\right).$$
	Подставляя этот вид решения в уравнение задачи, получим
	\begin{equation*}
		Z_{nm}''(z) - \nu_{nm}^2Z_{nm}(z) = 0,
	\end{equation*}
	где
	\begin{equation*}
		\nu_{nm}^2 = \lambda_n^2 + \mu_m^2 = \left(\dfrac{\pi n}{a}\right)^2 + \left(\dfrac{\pi + 2\pi m}{2b}\right)^2,\ n=0,1,2,\ldots,\ m=0,1,2\ldots.
	\end{equation*}
	Подставим вид решения в граничное условие при $z=0$
	$$v|_{z=0} = \sum_{n=0}^\infty \sum_{m=0}^\infty Z_{nm}(0)\sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi + 2\pi m}{2b} y\right)  = x^4(x-a)^4 \sin \left(\dfrac{4\pi y}{16}\right) = \sumnz \varphi_{n0}\sin \left(\dfrac{\pi y}{4}\right),$$
	где
	$$\varphi_{n0} = \dfrac{\int\limits_0^a x^4(x-a)^4 \sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) dx}{\int\limits_0^a \sin^2 \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) dx}.$$
	Тогда $$Z_{nm}(0) = \varphi_{n0}.$$
	Подставим вид решения в граничное условие при $z=c$
	$$v|_{z=c} = \sum_{n=0}^\infty \sum_{m=0}^\infty Z_{nm}(c)\sin \left(\dfrac{\pi n}{a}x\right) \sin \left(\dfrac{\pi + 2\pi m}{2b} y\right)  = y(y-b)^4\cos(5\pi x) = \summz \psi_{5m} \sin \left(\dfrac{\pi + 2\pi m}{2b} y\right),$$
	где
	$$\psi_{5m} = \dfrac{\int\limits_0^b y(y-b)^4 \sin \left(\dfrac{\pi + 2\pi m}{2b} y\right)dy}{\int\limits_0^b \sin^2 \left(\dfrac{\pi + 2\pi m}{2b} y\right)dy}.$$
	Тогда
	$$Z_{nm}(c) = \psi_{5m}.$$
	Таким образом, мы можем сформулировать задачу коши для $Z_{nm}(z)$
	$$\begin{cases}
		Z_{nm}''(z) - \nu_{nm}^2Z_{nm}(z) = 0,\\
		Z_{nm}(0) = \varphi_{n0},\\
		Z_{nm}(c) = \psi_{5m}.
	\end{cases}$$
	Общее решение дифференциального уравнения в данной задаче имеет вид
	$$Z_{nm}(z) = C_1 \ch (\nu_{nm}z)+C_2\sh (\nu_{nm}z).$$
	Подставим в него левое граничное условие
	$$Z_{nm}(0) = C_1 = \begin{cases}
		\varphi_{n0},\ m = 0,\\
		0,\ m \ne 0.
	\end{cases}$$
	Подставим в общее решение правое граничное условие
	$$Z_{nm}(c) = C_1 \ch (\nu_{nm}c)+C_2\sh (\nu_{nm}c) = \begin{cases}
		\psi_{5m},\ n = 5,\\
		0,\ n \ne 5.
	\end{cases}$$
	Тогда
	$$C_2 = \begin{dcases}
		\dfrac{\psi_{50}}{\sin(\nu_{50} c)} - \varphi_{50} \cth (\nu_{50} c),\ (n,m) = (5,0),\\
		\dfrac{\psi_{5m}}{\sin(\nu_{5m} c)},\ n = 5,\\
		- \varphi_{n0} \cth(\nu_{n0} c),\ m = 0,\\
		0, \ \text{иначе}.
	\end{dcases}$$
\end{document}




