\bibliography{refs}
\bibliographystyle{plain}
\begin{thebibliography}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННОЙ ЛИТЕРАТУРЫ}
\bibitem{1} Национальный банк Республики Беларусь. Мониторинг предприятий реального сектора экономики Республики Беларусь. [Электронный ресурс]. --- \url{https://www.nbrb.by/publications/monitoringpredpriyatij/mp_2021_4.pdf} --- Дата доступа: 05.03.2025.
\bibitem{2} Национальный статистический комитет Республики Беларусь. Валовый внутренний продукт и методы его расчёта. [Электронный ресурс]. --- \url{https://www.belstat.gov.by/upload-belstat/upload-belstat-word/Metod_pologenija/VVP_27_02_2018.doc} --- Дата доступа: 06.03.2025.
\bibitem{3} Харин, Ю. С. Теория вероятностей, математическая и прикладная статистика / Ю. С. Харин, Н. М. Зуев, Е. Е. Жук -- Минск : БГУ, 2011.
\bibitem{4} Интерактивная информационно-аналитическая система распространения официальной статистической информации. [Электронный ресурс]. --- \url{https://dataportal.belstat.gov.by/osids/home-page} --- Дата доступа: 17.02.2025.
\bibitem{5} Национальный статистический комитет Республики Беларусь. Календарь пользователя. [Электронный ресурс]. --- \url{https://www.belstat.gov.by/calendar/} --- Дата доступа: 17.02.2025.
\bibitem{6} Национальный статистически комитет Республики Беларусь. Основные понятия системы национальных счетов. [Электронный ресурс]. --- \url{https://www.belstat.gov.by/upload-belstat/upload-belstat-word/Methodology/m7_sns_29_07_2017.doc} --- Дата доступа: 06.03.2025.
\end{thebibliography}