\begin{center}
	{
		\setstretch{0.5}
		\mbox{БЕЛОРУССКИЙ~ГОСУДАРСТВЕННЫЙ~УНИВЕРСИТЕТ} \\~\\
		\mbox{Факультет~прикладной математики~и~информатики} \\~\\
		\mbox{Кафедра~математического~моделирования~и~анализа~данных} \\~\\[2mm]
	}
	\vspace{0.5cm}
	\hfill
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\begin{flushleft}
			{УТВЕРЖДАЮ}\\
			Заведующий кафедрой \hspace*{2.5cm} \\
			\underline{\hspace*{5cm}}\\[-2mm]
			{\scriptsize(подпись)(фамилия, инициалы)}\hspace*{6cm}\\[2ex]
			«\underline{\hspace*{0.5cm}}»\underline{\hspace*{2cm}}20\underline{\hspace*{0.5cm}}г.
			
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	
	\vspace{1cm}
	\bf
	{
		\mbox{ЗАДАНИЕ}\\
		\mbox{на дипломную работу} \\[6mm]
	}
\end{center}
Обучающейся Гут Валерии Александровне\\
Курс 4 Учебная группа 7\\
Специальность Прикладная математика\\[2mm]
Тема дипломной работы:
<<Статистический анализ моделей распространения заболеваний>>.\\[2mm]
Утверждена указом ректора БГУ от 12.11.2024 № 1295-ПС.\\[6mm]
Исходные данные к дипломной работе:\\[2mm]
1. Леоненко В. Н. Математическая эпидемиология. Учебно–методическое пособие
по выполнению лабораторных работ // Университет ИТМО Санкт–Петербург. -- 2018. С. 10-30.
\\
2. Чигарев, А. В. Детерминированные и стохастические модели распространения инфекции и тестирование в изолированном контингенте / А. В. Чигарев, М. А. Журавков, В. А. Чигарев // Журнал Белорусского государственного университета. Математика. Информатика - 2021. - № 3. - С. 57-67
\\
3. Kharin Yu. S. Statistical forecasting of the dynamics of epidemiological indicators for COVID-19 incidence in the Republic of Belarus / Yu. S. Kharin, V. A. Valoshka, O. V. Dernakova, V. I. Malugin, A. Yu. Kharin// Journal of the Belarusian State University. Mathematics and Informatics. - 2020. - № 3. - С. 36-50.
\\[6mm]
Перечень подлежащих разработке вопросов или краткое содержание
расчетно-пояснительной записки:\\
1. изучение рекомендованной литературы;\\
2. изучение предложенных в литературе алгоритмов;\\
3. компьютерная реализация алгоритмов;\\
4. сравнение алгоритмов;\\
5. подготовка отчета и презентации.\\[6mm]
Примерный календарный график выполнения дипломной работы:\\[2mm]
-- \textbf{февраль (1-ая неделя)} -- получение задания, ознакомление с условиями работы, изучение основных теоретических вопросов;\\
-- \textbf{февраль (2-3-я неделя)} -- вывод базовой дифференциальной модели SIR и ее модификаций для симуляции процесса распространения заболеваний; описание преимуществ моделей;\\
-- \textbf{март (4-5-ая неделя)} -- изучение и математическое описание вероятностных популяционных моделей и имитационных моделей с пространственной структурой;\\
-- \textbf{март (6-7-ая неделя)} -- изучение и описание индивидуум - ориентированных и мультиагентных методов моделирования; описание решаемой прикладной задачи, построение детерминированной модели распространения заболеваний;\\
-- \textbf{апрель (8-9-ая неделя)} -- построение вероятностной, пространственной и мультиагентной моделей распространения заболеваний; подведение итогов;\\
-- \textbf{апрель (10-ая неделя)} -- описание, оформление теоретической части работы; подготовка презентации;\\
-- \textbf{май (12-15-ая неделя)} -- подготовка презентации, прохождение системы
«Антиплагиат», получение допуска, рецензирование дипломной работы.\\[6mm]
Дата выдачи задания 14.11.2024.\\
Срок сдачи законченной дипломной работы 27.05.2025.\\[2mm]
Руководитель дипломной работы \underline{\hspace*{4cm}} С. В. Лобач\\[-2mm]
{\scriptsize\hspace*{9cm}(подпись)}\\
\noindent Подпись обучающейся \underline{\hspace*{6cm}} \\[-2mm]
{\scriptsize\hspace*{6cm}(подпись)}\\
Дата 14.11.2024 г.
\\[2mm]
Проинформирована о недопустимости привлечения третьих лиц к выполнению
дипломной работы, плагиата, фальсификации или подлога
материалов. \underline{\hspace*{5cm}} В. А. Гут\\[-2mm]
{\scriptsize\hspace*{2cm}(подпись)}