\begin{biblio}
	
\bibitem{6}
Грипп -- Википедия: [Электронный ресурс]. URL:\\ https://ru.wikipedia.org/wiki/Грипп. (Дата обращения 17.12.2024).

\bibitem{5}	
Леоненко В. Н. Математическая эпидемиология. Учебно–методическое пособие
по выполнению лабораторных работ // Университет ИТМО Санкт–Петербург. -- 2018. С. 10-30.

\bibitem{7}
Индекс репродукции -- Википедия: [Электронный ресурс]. \url{
https://ru.wikipedia.org/wiki/Индекс\_репродукции}.
(Дата обращения 17.12.2024)
	
\bibitem{3}
Чигарев, А. В. Детерминированные и стохастические модели распространения инфекции и тестирование в изолированном контингенте / А. В. Чигарев, М. А. Журавков, В. А. Чигарев // Журнал Белорусского государственного университета. Математика. Информатика - 2021. - № 3. - С. 57-67

\item Kermack W. O. Contribution to the Mathematical Theory of Epidemics / W.O. Kermack, A.G. McKendrick // Proceedings of the Royal Socoety 115, pp. 700-721, 1927.

\bibitem{1}
Kharin Yu. S. Statistical forecasting of the dynamics of epidemiological indicators for COVID-19 incidence in the Republic of Belarus / Yu. S. Kharin, V. A. Valoshka, O. V. Dernakova, V. I. Malugin, A. Yu. Kharin// Journal of the Belarusian State University. Mathematics and Informatics. - 2020. - № 3. - С. 36-50

\bibitem{4}
Lazzizzera, I. An Analytic Approximate Solution of the SIR Model .. Applied Mathematics, 12, pp. 58-73, 2021. 

\bibitem{2}
Senko O. V. Methods of intellectual data analysis in COVID-19 research / O. V. Senko, A. V. Kuznetsova, E. M. Voronin, O. A. Kravtsova, L. R. Borisova, I. L. Kirilyuk, V. G. Akimkin// Journal of the Belarusian State University. Mathematics and Informatics. – 2022. – № 1. – С. 83-96

\end{biblio} 