\chapter*{Введение}
\addcontentsline {toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

Впервые математические методы в анализе заболеваний применил Даниэль Бернулли в 1760 году, когда оценивал эффективность различных способов вакцинации от оспы. Почти столетие спустя, в 1840 году, Уильям Фарр использовал нормальное распределение для анализа статистики смертности по данным по оспе в Англии и Уэльсе за 1837–1839 годы. Позднее этот подход был усовершенствован Джоном Браунли, который в 1906 году опубликовал работу <<Статистический подход к иммунной защите: теория эпидемий>>, где сопоставлял эпидемиологические данные, используя распределение Пирсона. В этот же период Хамер и Росс начали применять математические методы для описания распространения инфекций, что позволило лучше понять механизмы повторных вспышек кори и взаимосвязь малярии с численностью комаров. Их исследования, а также труды Росса, Хадсона, Сопера и Кермака с Маккендриком, заложили основу для последующего развития математического моделирования эпидемий.

В этих работах впервые был сформулирован <<закон действующих масс>>, согласно которому количество новых случаев инфекции пропорционально произведению численностей восприимчивых и инфицированных. Модель Кермака и Маккендрика послужила отправной точкой для широкого применения SIR-моделей, описывающих динамику восприимчивых, инфицированных и выздоровевших с помощью систем дифференциальных и разностных уравнений.

SIR-модель (Susceptible-Infected-Recovered), описывающая развитие эпидемии, стала базовой для математического моделирования, так как охватывает ключевые стадии эпидемического процесса и может быть расширена за счёт введения дополнительных уравнений и корректирующих членов. Эта модель также удобна для перехода от детерминированного описания к вероятностному, поскольку учитывает неполноту исходных данных и ошибки наблюдения, характерные для эпидемиологических процессов.

В начале 1920-х годов стало очевидно, что для небольших коллективов, например, семей, вероятностные подходы более результативны. В 1926 году Маккендрик предложил стохастическую версию SIR-модели для анализа длительности эпидемий гриппа и малярии, хотя его работа была признана не сразу. Существенное влияние на развитие вероятностных моделей оказали исследования Гринвуда, а также модель Рида и Фроста, в которых применялись биномиальные распределения. Это послужило основой для появления термина <<цепочечно-биномиальные модели>>.

Однако ещё в 1889 году российский эпидемиолог П.\,Д.~Енько разработал дискретную модель распространения инфекций, оперирующую средними значениями, аналогичными модели Рида--Фроста. Его работа стала известной благодаря обзору Клауса Дитца и Дитера Шенцле по математическим моделям в эпидемиологии. В дальнейшем они рассмотрели возможности обобщения модели Енько с помощью разных распределений контактов. Английский перевод статьи Енько был опубликован в 1989 году, после чего его признали одним из основателей эпидемического моделирования.

Работы по стохастической SIR-модели, опубликованные Бартлеттом в 1949 году, стали краеугольным камнем для развития стохастических моделей эпидемий. Позднее исследования Бейли и Уиттла значительно расширили применение теории случайных процессов в этой области.

В 1957 году Кендалл предложил одну из первых пространственных моделей эпидемий на основе уравнений в частных производных. В том же году Бартлетт изучал распространение инфекций в пространственной структуре $6 \times 6$ узлов с применением методов имитационного моделирования. В 1971 году Фокс и Элвбэк представили первую индивидуум-ориентированную модель распространения заболеваний. Однако эта идея долгое время оставалась в тени, поскольку не хватало данных и вычислительных ресурсов.

В 1980-х годах началось активное развитие математических моделей для оценки эффективности мер борьбы с раком, включая массовое обследование. Такие модели основывались как на детерминированных, так и на вероятностных подходах. Быстрое развитие вычислительных технологий в 80--90-х годах позволило широко использовать стохастические модели, что стимулировало интерес к индивидуум-ориентированному моделированию на стыке XX и XXI веков.

В разделе~1 будет рассмотрена базовая популяционная SIR-модель и её часто используемые расширения. Будут описаны методы поиска решений системы дифференциальных уравнений, лежащей в основе SIR-модели, как аналитические, так и численные. Затем будут изложены вероятностные варианты популяционных SIR-моделей и способы введения стохастических компонентов. Далее, для большей наглядности, будет представлена имитационная пространственная SIR-модель, позволяющая проследить распространение инфекции в пространстве.

В разделе~2 мы построим индивидуум-ориентированную SIR-модель как более сложный вариант имитационного моделирования, который позволяет учитывать множество индивидуальных факторов, влияющих на распространение болезни. В качестве упрощённой альтернативы будут рассмотрены многокомпонентные модели, сохраняющие основные черты индивидуум-ориентированных моделей, но отличающиеся большей вычислительной эффективностью за счёт упрощения структуры.

В разделе~3 в качестве примера будет рассмотрено распространение гриппа в Беларуси. Каждый год в стране с октября по апрель наблюдается сезонный рост заболеваемости острыми респираторными инфекциями, включая грипп. На данный момент интенсивность эпидемического процесса ОРВИ оценивается как средняя с тенденцией к увеличению во всех регионах республики, а среди заболевших более 50\,\% составляют дети до 18 лет. Используя собранные данные по динамике гриппа в Беларуси, мы построим популяционные модели, что позволит наглядно оценить их применимость.

Данная работа иллюстрирует возможности использования SIR-моделей и их модификаций для моделирования различных сценариев распространения инфекций. Такие модификации позволяют вводить широкий спектр настраиваемых параметров, что делает модели применимыми как для изучения относительно неопасных, так и серьёзных заболеваний в конкретных популяциях.
