\chapter*{РЕФЕРАТ}\addcontentsline {toc}{chapter}{РЕФЕРАТ}

Дипломная работа включает 63 страницы, 12 рисунков, 1 таблицу, 8 источников,  4 приложения.

\bigskip

% Ключевые слова :  5 до 15 слов в именительном падеже, написанных через запятую в строку прописными буквами
Ключевые слова: SEIR МОДЕЛЬ, ЗАДАЧА КОШИ, МОДЕЛИРОВАНИЕ ЗАБОЛЕВАНИЙ, ВЕРОЯТНОСТНЫЕ ПОПУЛЯЦИОННЫЕ МОДЕЛИ, ПРОСТРАНСТВЕННЫЕ МОДЕЛИ, МУЛЬТИАГЕНТНЫЕ МОДЕЛИ.


\bigskip

\textit{Объект исследования} -- распространение гриппа в Беларуси.

\textit{Цель исследования} -- построение математических моделей распространения заболеваний с целью последующего применения этих моделей на данных Беларуси.

\textit{Методы исследования} -- дифференциальные модели, вероятностные и пространственные методы, численные методы.

\textit{Полученные результаты и их новизна} -- разработаны численные алгоритмы симуляций для вероятностных, пространственных и мультиагентных моделей. Новизна заключается в реализации пространственного и мультиагентного подходов на данных по Беларуси. 

\textit{Достоверность материалов и результатов дипломной работы}.
Автор работы подтверждает, что приведенный в ней расчетно-аналитический материал правильно и объективно отражает состояние исследуемого процесса, а все заимствованные из литературных и других источников теоретические, методологические и методические положения и концепции сопровождаются ссылками на их авторов.

\textit{Область возможного практического применения} -- моделирование процесса распространения заболеваний в других странах, а также моделирование всевозможных заболеваний по Беларуси.


\newpage

\chapter*{РЭФЕРАТ}

Дыпломная праца ўключае 63 старонкі, 12 малюнкаў, 1 табліцу, 8 крыніц, 4 прыкладання.

\bigskip

% Ключевые слова :  5 до 15 слов в именительном падеже, написанных через запятую в строку прописными буквами
Ключавыя словы: SEIR МАДЭЛЬ, ЗАДАЧА КАШЫ, МАЛЭЛЯВАННЕ ЗАХВАРАННЯУ, IМАВЕРНАСНЫЯ ПАПУЛЯЦЫЙНЫЯ МАДЭЛI, ПРАСТОРАВЫЯ МАДЭЛI, МУЛЬТЫАГЕНТНЫЯ МАДЭЛI.


\bigskip

\textit{Аб'ект даследавання} -- распаўсюджванне грыпу ў Беларусі.

\textit{Цэль даследавання} -- пабудова матэматычных мадэляў распаўсюджвання захворванняў з мэтай наступнага прымянення гэтых мадэляў на дадзеных Беларусі.

\textit{Метады даследавання} -- дыферэнцыяльныя мадэлі, імавернасныя і прасторавыя метады, лікавыя метады.

\textit{Атрыманыя вынікі і іх навізна} -- распрацаваны лікавыя алгарытмы сімуляцый для імавернасных, прасторавых і мультиагентных мадэляў. Навізна заключаецца ў рэалізацыі прасторавага і мультыагентнага падыходаў на дадзеных па Беларусі.

\textit{Дакладнасць матэрыялаў і вынікаў дыпломнай працы}. Аўтар працы пацвярджае, што прыведзены ў ёй разлікова-аналітычны
матэрыял правільна і аб'ектыўна адлюстроўвае стан доследнага працэсу, а ўсе
запазычаныя з літаратурных і іншых крыніц тэарэтычныя, метадалагічныя і метадычныя становішча і канцэпцыі суправаджаюцца спасылкамі на іх аўтараў.

\textit{Вобласць магчымага практычнага прымянення} -- мадэляванне працэсу распаўсюджвання захворванняў у іншых краінах, а таксама мадэляванне разнастайных захворванняў па Беларусі.


\newpage

\chapter*{ABSTRACT}

Graduate work includes 63 pages, 12 figures, 1 table, 8 references, and 4 appendices.

\bigskip

% Ключевые слова :  5 до 15 слов в именительном падеже, написанных через запятую в строку прописными буквами
{Key words}: SEIR MODEL, CAUCHY PROBLEM, DISEASE MODELING, PROBABILISTIC POPULATION MODELS, SPATIAL MODELS, MULTI-AGENT MODELS.


\bigskip

\textit{Object of research} -- the spread of influenza in Belarus.

\textit{Purpose of research} -- to construct mathematical models of disease spread, with the aim of subsequently applying these models to data from Belarus.

\textit{Research methods} -- differential models, probabilistic and spatial methods, numerical methods.

\textit{Obtained results and their novelty} -- numerical simulation algorithms have been developed for probabilistic, spatial, and multi-agent models. The novelty lies in the implementation of spatial and multi-agent approaches using data from Belarus.

\textit{Authenticity ofthe materials and results ofthe diploma work.}
The author of the work confirms that computational and analytical material
presented in it correctly and objectively reproduces the picture of investigated process, and all the theoretical, methodological and methodical positions and concepts borrowed from literary and other sources are given references to their authors.


\textit{Area of possible practical application} -- modeling the spread of diseases in other countries, as well as modeling various diseases in Belarus.
