\begin{biblio}

\bibitem{1}
Statistical forecasting of the dynamics of epidemiological indicators for COVID-19 incidence in the Republic of Belarus / Yu. S. Kharin, V. A. Valoshka, O. V. Dernakova, V. I. Malugin, A. Yu. Kharin// Journal of the Belarusian State University. Mathematics and Informatics. - 2020. - № 3. - С. 36-50

\bibitem{2}
Methods of intellectual data analysis in COVID-19 research / O. V. Senko, A. V. Kuznetsova, E. M. Voronin, O. A. Kravtsova, L. R. Borisova, I. L. Kirilyuk, V. G. Akimkin// Journal of the Belarusian State University. Mathematics and Informatics. – 2022. – № 1. – С. 83-96

\bibitem{3}
Детерминированные и стохастические модели распространения инфекции и тестирование в изолированном контингенте/ Чигарев, А. В., Журавков, М. А., Чигарев, В. А.// Журнал Белорусского государственного университета. Математика. Информатика - 2021. - № 3. - С. 57-67

\bibitem{4}
Lazzizzera, I. (2021) An Analytic Approximate Solution of the SIR Model. Applied Mathematics, 12, 58-73
\item Contribution to the Mathematical Theory of Epidemics. Proceedings of the Royal Socoety A/ Kermack, W.O. and McKendrick, A.G. (1927) //115, 700-721.

\bibitem{5}	
МАТЕМАТИЧЕСКАЯ ЭПИДЕМИОЛОГИЯ Учебно–методическое пособие
по выполнению лабораторных работ / В. Н. Леоненко // УНИВЕРСИТЕТ ИТМО Санкт–Петербург. -- 2018. С. 10-30

\bibitem{6}
Грипп -- Википедия: [Электронный ресурс]. URL:\\ https://ru.wikipedia.org/wiki/Грипп. (Дата обращения 17.12.2024).

\bibitem{7}
Индекс репродукции -- Википедия: [Электронный ресурс]. URL:\\
https://ru.wikipedia.org/wiki/Индекс\_репродукции. 
(Дата обращения\\ 17.12.2024)

\end{biblio} 