\chapter*{Введение}
\addcontentsline {toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

Математические методы для анализа заболеваний впервые были использованы Даниэлем Бернулли в 1760 году, когда он оценивал эффективность различных методов вакцинации против оспы. В 1840 году Уильям Фарр описал статистику смертности от оспы в Англии и Уэльсе за 1837-1839 годы, применив кривую нормального распределения. Этот подход был усовершенствован Джоном Браунли, который в 1906 году опубликовал статью «Статистический подход к иммунной защите: теория эпидемий», в которой сопоставлял эпидемиологические данные, используя распределение Пирсона. Также в это время Хамер и Росс начали применять математическое описание распространения заболеваний, что помогло прояснить механизмы повторения эпидемии кори и связь между числом комаров и малярией. Их работы, наряду с исследованиями Росса, Хадсона, Сопера и Кермака с Маккендриком, стали основой для дальнейших исследований в области математического моделирования эпидемий.

В этих работах впервые был использован «закон действующих масс», утверждающий, что число новых инфекций пропорционально произведению чисел восприимчивых и инфицированных. Модель Кермака и Маккендрика положила начало популярности SIR-моделей, описывающих динамику восприимчивых, инфицированных и выздоровевших через системы дифференциальных или разностных уравнений.

SIR (Susceptible Infections Recovered) модель, описывающая распространение эпидемии, является базовой при применении подходов математического моделирования, так как включает в себя в простейшем варианте основные фазы эпидемии и, в тоже время, допускает их уточнение на основе корректирующих членов в уравнениях, а также добавления в систему  исходных разрешающих уравнений новых уравнений. 
SIR-модель удобно использовать для модификации детерминированного подхода в вероятностный, так как она учитывает тот факт, что эпидемиологические процессы протекают в условиях наличия неполной информации и погрешностей наблюдения.

В начале 1920-х годов стало очевидно, что для малых групп населения, таких как семьи, вероятностное описание эпидемий более эффективно. В 1926 году Маккендрик предложил стохастическую версию SIR-модели для анализа продолжительности эпидемий гриппа и малярии, хотя его работа не была сразу признана. Важное влияние на модели с вероятностным описанием оказали исследования Гринвуда и модель Рида и Фроста, которые использовали биномиальные распределения, что дало начало термину «цепочечно-биномиальные модели».

Однако еще в 1889 году российский врач-эпидемиолог Петр Дмитриевич Енько представил модель распространения инфекционных заболеваний в дискретном времени, описывающую средние значения по модели Рида и Фроста. Его работа стала известна благодаря обзору Клауса Дитца и Дитера Шенцле о математических моделях в эпидемиологии. Позже они обсудили возможности обобщения модели Енько с использованием различных законов распределения для контактов. Публикация Енько была переведена на английский язык в 1989 году, и его признали первым специалистом по моделированию эпидемий.

Исследования стохастической SIR-модели, опубликованные Бартлеттом в 1949 году, стали основой для развития стохастических моделей эпидемий. Позже, работы Бейли и Уиттла значительно обогатили применение теории случайных процессов в этой области.

В 1957 году Кендалл предложил одну из первых пространственных моделей эпидемий, основанную на уравнениях в частных производных. В том же году Бартлетт исследовал распространение заболеваний на узлах пространственной структуры 6$\times$6 с использованием методов имитационного моделирования. В 1971 году Фокс и Элвбэк представили первую индивидуум-ориентированную модель распространения заболеваний. Однако новое направление не сразу получило признание из-за недостатка данных и низкой производительности компьютеров.

В 80-х годах началось активное развитие математических моделей для оценки методов борьбы с раком, включая массовые обследования. Эти модели разрабатывались как на основе детерминированных, так и вероятностных подходов. Быстрый прогресс вычислительных технологий в 80-90-х годах позволил полноценно использовать стохастические модели, что вызвало интерес к индивидуум-ориентированному моделированию заболеваний в разнообразных популяциях на стыке XX и XXI веков.

В разделе 1 будут рассматриваться базовая популяционная SIR-модель и ее часто используемые модификации. Будут предложены методы отыскания решения системы дифференциальных уравнений, с помощью которой формулируется SIR-модель, как аналитический, так и численный. После чего будут рассмотрены вероятностные популяционные модели SIR, будет описан процесс добавления стохастичности к базовым моделями. Далее для более наглядного исследования мы рассмотрим имитационную SIR-модель в пространстве, что позволит нам увидеть полный процесс распространения заболевания в пространстве. 

В разделе 2 в качестве более сложных имитационных моделей мы построим индивидуум-ориентированную SIR-модель, которая позволит нам учитывать куда больше различных факторов об индивидуумах, которые влияют на распространение заболеваний. В качестве упрощенной альтернативы мы рассмотрим многокомпонентные модели, которые позволят сохранить основные черты индивидуум-ориентированных моделей, но будут более быстродействующими за счет упрощения модели.

В разделе 3 в качестве рассматриваемого заболевания мы выберем распространение гриппа в Беларуси. Ежегодно в Республике Беларусь в период с октября по апрель отмечается сезонный подъем заболеваемости острыми респираторными инфекциями, в том числе гриппом. В настоящее время интенсивность эпидемического процесса ОРВИ оценивается как средняя с тенденцией к увеличению во всех регионах республики. В структуре заболевших удельный вес детского населения в возрасте до 18 лет составляет более 50\%. Таким образом, собрав необходимые для моделирования данные о протекании гриппа по Беларуси, мы построим популяционные модели распространения гриппа, что позволит нам нагляднее рассмотреть исследуемые модели.

Данная работа отражает возможность использования SIR-моделей и их модификаций для моделирования различных процессов распространения заболеваний. Модификации SIR-моделей предусматривают введение большого числа настраиваемых параметров, что позволяет использовать модели как при моделировании не очень опасных, так и серьезных заболеваний в заданной области.
